\chapter{Capítulo 3}


\section{Tecnologías utilizadas en el Desarrollo de aplicaciones Web}

\subsection{Un poco de historia}
Antiguamente, la creación de un sitió web se limitaba sólo  a escribir cada 
página directamente con mediante código HTML. Esta tarea es factible solamente
en sitios cuyo contenido es limitado y sus actualizaciones son casi nulas,
características propias de la \textit{Web 1.0} es decir, las típicas  que ostentaban 
los sitios durante la primera mitad de los años 90.\\

Posteriormente aparecen los lenguajes de desarrollo Web intentan facilitar las 
tareas de los creadores de aplicaciones, de manera que se automaticen los procesos, 
y permitan entrar al juego a los usuarios, pasivos hasta ese momento, es decir
se crea la web 2.0.\\

Actualmente, y gracias al nacimiento de las redes sociales, el papel que juegan los 
usuarios en la web es cada vez más importante; tanto así que su uso ha permitido realizar 
cambios tan drámaticos en la sociedad entre los que destacan por ejemplo, comunicarse 
con personas en casi cualquier parte del mundo o el auge de levantamientos populares en 
paises como Egipto. 

Por lo tanto, mientras que con HTML sólo es posible crear sitios Web estáticos, 
utilizando lenguajes de desarrollo Web es posible crear sitios Web dinámicos. Se 
conoce con el nombre de sitio Web dinámico a aquel cuyo contenido se genera a partir 
de lo que un usuario introduce en un web o formulario. 


\subsection{Web 1.0}

\subsubsection{Características}

La Web 1.0 o "web estática" (1991-2003) es la forma más básica que existe, con navegadores 
de sólo texto bastante rápidos. La aparición de HTML hizo que las páginas web fuesen más 
agradables a la vista. Paralelamente aparecen los primeros navegadores visuales tales como 
Internet Explorer y Netscape [3]. Su principal característica es que es de sólo lectura, es 
decir que para el usuario no es posible interactuar con el contenido de la página estando 
totalmente limitado a lo que el Desarrollador sube a ésta.

\subsubsection{Tecnologías de desarrollo}

Si bien, la tecnología predominante en la web 1.0, es el código HTML, es necesario poder 
realizar las transferencias necesarias de información entre cliente y servidor, información que 
principalmente correpsondía a hipertexto. Es por ello que se creó un protocolo, es decir una serie 
de reglas utilizadas por los computadores para poder realizar transferencias de archivos de datos,
sonido o imagen. Dicho protocolo corresponde a HTTP o acrónimo de \textit{HyperText Transfer Protocol}.\\

Desde 1990, el protocolo HTTP  es el más utilizado en Internet. Si bien su versión 0.9 sólo tenía 
la finalidad de transferir los datos a través de Internet, su versión 1.0 permite la transferencia de 
mensajes con encabezados que describen el contenido de los mensajes mediante la codificación MIME.\\

El propósito del protocolo HTTP es permitir la transferencia de archivos principalmente, en formato 
HTML. entre un navegador y un servidor web,  mediante una cadena de caracteres conocida como dirección 
URL.\\ 

HTML corresponde al acrónimo de \textit{HyperText Markup Language} y se trata de un conjunto de 
etiquetas que sirven para definir el texto y otros elementos que compondrán una página web. Básicamente 
este lenguaje indica a los navegadores cómo deben mostrar el contenido de una página web.\\

HTML se creó con el objetivo de divulgar información, principalmente texto y posteriormente texto 
con imágenes. Creado en 1986 por el físico nuclear Tim Berners-Lee [9], no se pensó que llegaría  a 
ser utilizado para crear sitios de consulta con carácter multimedia. Sin embargo, pese a esta deficiente 
planificación, se han ido incorporando modificaciones con el tiempo, estos son los estándares del 
HTML\footnote{El estándar actual corresponde a HTML5} [8].\\

Desde el punto de vista del webmaster, la tarea de mantención de la página es relativamente simple, 
considerando la base de la web 1.0. Sin embargo, se convierte en una tarea titánica en aquellos sitios con 
muchos contenidos y que incorporan frecuentemente novedades. Por ejemplo, si se quieren realizar en HTML 
cambios sobre algún elemento común a todas las páginas del sitio, se deben aplicar en todas las páginas,
una por una, con lo que se  convierte en un trabajo muy tedioso. Por lo cual nace la necesidad de 
integrar al usuario a la faceta de creación y mantención de contenidos.\\

Como ya se ha mencionado, la tecnología preponderante es HTML, introducción de formularios y CGI. 
No obstante, también en esta etapa de desarrollo surgen lenguages de scripting para la Web, tales 
como: PHP, ASP y JSP.\\

\begin{itemize}
 \item CGI: denominado CGI \footnote{Common Gateway Interface por sus siglas en inglés, o 
	    Interfaz de Puerta de Enlace Común.}. Es posible calsificarlo como en el límite, pues 
	    corresponde a la primer intento de realizar el salto de contenidos estáticos a contenidos 
	    dinámicos. En las aplicaciones CGI, el servidor web pasa las solicitudes del cliente a un 
	    programa externo.  La salida de dicho programa es enviada al cliente en lugar del archivo 
	    HTML tradicional. El cliente se encarga de interpretar esta salida.
	    
 \item PHP: Una forma de generar el contenido dinámico, corresponde a que sea el servidor quien ejecute 
	    las secuencias de comandos para generar la página HTML. PHP \footnote{Hypertext Pre-processor 
	    por sus siglas en inglés.}  tiene la ventaja de ser gratuito y versátil, pues es soportado por 
	    la mayoría de los sistemas operativos y servidores; además de contar con múltiples herramientas
	    de desarrollo como frameworks\footnote{Framework es un concepto sumamente genérico, se refiere 
	    a “ambiente de trabajo, y ejecución”.En general los framework son soluciones completas que 
	    contemplan herramientas de apoyo a la construcción (ambiente de trabajo o desarrollo) y motores 
	    de ejecución (ambiente de ejecución).} donde destacan PHPCake o Symfony. Para utilizar PHP, el 
	    servidor Web debe entenderlo. Por lo general, las páginas Web que contienen comandos PHP utilizan 
	    la extensión “.php” en lugar de “.html”. De todos modos, el cliente nunca ve el código PHP, sino 
	    los resultados que produce en código HTML.

 \item ASP.NET: Una alternativa es la que ofrece Microsoft para generar sitios Web dinámicos, conjuntamente
		con su software servidor IIS (Internet Information Server). Se trata de ASP \footnote{Active 
		Server Pages}, que desde su primera versión ha evolucionado hasta denominarse ASP.NET y estar 
		dentro de la plataforma “.NET”. Una de las principales ventajas de ASP.NET es la gran cantidad 
		de lenguajes que soporta. ASP.NET constituye un entorno abierto en el que se puede combinar 
		código HTML, scripts y componentes ActiveX del servidor para crear soluciones dinámicas y de 
		calidad para la Web. Las páginas que utilizan esta tecnología tienen la extensión “.asp”.
		
\end{itemize}

\subsection{Web 2.0}

\subsubsection{Características}

El término Web 2.0 está asociado a aplicaciones web que están desarrolladas para compartir información, 
pues su diseño está centrado en el usuario. Un sitio Web 2.0 está pensado para que los usuarios puedan 
interactuar y colaborar entre sí [3], tomando el rol de creadores de contenido generado por ellos mismos 
en una comunidad virtual, lo cual es diametralmente opuesto al concepto de pasividad del usuario, algo 
predominante en la web 1.0.\\

Por lo tanto, la Web 2.0 es una evolución del viejo concepto de cómo se usa la web, de manera unidireccional, 
como consumidores pasivos. El término, acuñado por Tim O'Reilly\footnote{En [6], realiza interesantes comparaciones 
entre los elementos de la web 1.0 y la web 2.0} en una conferencia del renacimiento y la evolución de la web, 
designa una nueva forma de servicios web basados en la participación de los usuarios, quienes conforman el 
motor básico del sistema de información.\\

Debido al aumento en la participación de los usuarios, nacen premisas como: “todos tienen algo que decir 
y todos pueden hacerlo” (Orihuela, 2006). El volumen de datos generados es tal, que se necesitan sistemas 
de filtrado, clasificación y organización de la información; sistemas que además, deben estar basados en la 
arquitectura de la participación y la inteligencia colectiva [5].\\


El hecho de que la Web 2.0 sea cualitativamente diferente de las tecnologías web revisadas en el 
apartado anteriores ha sido cuestionado por el creador de la World Wide Web Tim Berners-Lee, quien 
calificó en su tiempo al término como "tan sólo una jerga", pués tenía la intención de que la Web 
incorporase estos valores en el primer lugar. 


\subsubsection{Tecnologías de desarrollo}

Ante la necesidad de empoderar a los usuarios, fueron surgiendo varios lenguajes de programación y 
tecnologías orientadas al desarrollo web necesarios para lograr la creación de sitios dinámicos.\\

Un sitio web dinámico se puede generar a través de secuencias de comandos en un servidor web; cuando 
el cliente web recibe la respuesta, la trata como una pagina HTML y la despliega. Un ejemplo de esto 
es cuando un usuario rellena los campos de un formulario y realiza el envío de la información, al 
momento de llegar al servidor dicha información se entrega a un programa o secuencia de comandos
para que sea procesada, que por lo general corresponde a una interacción con una base de datos y 
la generación de una página HTML con información personalizada, la cual es reenviada al cliente.\\

Por lo general, los sitios web dinámicos, estan compuestos por la combinación:
\begin{itemize}
 \item Plataforma del servidor web: Apache, Tomcat, entre otros.
 \item Gestor de base de datos, que por lo general es de carácter relacional: Oracle, PostgreSQL,
	Microsoft SQL Server, MySQL, entre otros.
 \item Lenguajes y tecnologías de programación web: Perl, PHP, JSP, JavaScript, entre otros.
\end{itemize}

Dependiendo de las necesidades, se define la combinación adecuada. 

%Se revisarán algunos de los Lenguajes y tecnologías para el desarrollo web, relegando tanto la plataforma 
%del servidor como el gestor de base de datos, pues se escapan del alcance de la investigación.

Algunas de las tecnologías de la llamada web 2.0 son:

\begin{itemize}

 \item JavaScript: A pesar de la gran potencia de las tecnologías anteriores, ninguna de ellas 
		   puede responder, por ejemplo, a los movimientos del ratón o interactuar de manera 
		   directa con los usuarios. Para lograr esto, es necesario tener secuencias de comandos 
		   embebidas en las páginas HTML, pero que a diferencia de, por ejemplo PHP,  se ejecuten en 
		   la máquina cliente y no en el servidor. JavaScript es un lenguaje de scripts interpretado 
		   que se integra directamente en páginas HTML (a veces por modularidad se separa en 
		   ficheros con extensión “.js”) y es interpretado, en su totalidad, por el cliente Web 
		   en tiempo de ejecución, sirviendo así para todos los sistemas operativos.
		   
 \item AJAX: O \textit{Asynchronous JavaScript And XML} es un término que engloba la utilización 
	     de varias tecnologías, para crear aplicaciones Web dinámicas que se ejecutan en el cliente. 
	     Entre estas tecnologías destacan JavaScript, XML, XHTML, HTML y CSS. Al realizar cambios 
	     sobre la misma página sin necesidad de recargarla, se consigue un notable aumento de 
	     interactividad y velocidad.
	     
 %\item Blogs y Redes sociales:
 \end{itemize}


 
\subsection{Actualidad}

\subsection{Características}
 
 La Web actual se caracteriza por premiar la creatividad de los usuarios, fomentar su participación 
y transmisión del conocimiento entre pares potenciando el sentido de comunidad. En esta nueva época 
la Web ya no es meramente informativa, sino que el usuario toma rol consumidor, intercambiador y creador 
de contenidos. Los sitios web se convierten en fuentes de contenido y expresión para los usuarios. Es 
aquí donde de fundan los actuales cimientos de la Web: redes sociales y sabiduría de las multitudes, tan sólo por 
nombrar algunas.

\subsection{Tecnologías}
Dentro de las tecnología utilizadas en esta web se encuentran:

\begin{itemize}
 
 \item Redes Sociales: Las Redes Sociales son páginas web que permiten a las personas conectarse con 
  sus amigos e incluso realizar nuevas amistades, a fin de compartir contenidos, interactuar y crear 
  comunidades sobre intereses similares. Gracias a la alta tasa de conexión a internet y su posterior 
  desarrollo como medio de comunicación de masas, ha posibilitado que las redes sociales puedan existir, 
  además de en el espacio físico, en el espacio virtual. Esto facilita su extensión a lo largo de 
  diferentes regiones y del mundo, superando para siempre el factor geográfico que muchas veces las limitaba.
  Cabe destacar que han sido (y son) un factor de cambio clave dentro de la sociedad actual, en ambitos tan
  distintos, que van desde llevar relaciones amorosas al plano virtual hasta ser el medio de comunicación 
  primario a la hora de convocar manifestaciones.
 
 \item Mushup (Web Híbrida): Corresponde a aplicaciones webs que contiene a su vez aplicaciones webs. 
  Consta por lo general, en el uso de las API de variadas compañías. Una situación recurrente es el uso 
  de Google Maps,  que corresponde a una aplicación web, dentro de páginas que se dedican al seguimiento 
  de, por ejemplo, vehículos a través de un sistema GPS; lo que corresponde a otra aplicación web.
 
 \item QOOXDOO \footnote{http://qooxdoo.org/}: Qooxdoo es un framework universal de JavaScript que permite 
  crear aplicaciones para una amplia gama de plataformas. Qooxdoo aprovecha las tecnologías web más modernas, 
  como HTML5 y CSS3. Es de código abierto, está totalmente basado en clases y trata de aprovechar las características 
  de orientación a objetos de JavaScript. Se basa completamente en los espacios de nombres y no se extiende tipos 
  nativos de JavaScript para permitir una fácil integración con otras bibliotecas y código de usuario existente.[7]
  Una aplicación típica de qooxdoo se crea mediante el aprovechamiento de las herramientas de desarrollo integrado 
  y el modelo de  programación del lado del cliente basada en orientación a objetos de JavaScript.
  Algunas de sus características son:
   \begin{enumerate}
    \item Qooxdoo soporta una amplia gama de entornos de JavaScript, tales como navegadores convencionales
      \footnote{Internet Explorer, Firefox, Opera, Safari, Chrome} y móviles \footnote{iOS, Android}
    \item No necesita plugins (ActiveX, Flash, Silverlight)
    \item Mantiene objetos nativos de JavaScript, con el fin de permitir una fácil integración con bibliotecas 
	  y código personalizado. 
    \item Al estar bajo el paradigma de la orientación a objetos, está basado en clases (en su totalidad). 
	  Además soporta clases abstractas.
    \item Cuenta con soporte completo para programación basada en eventos
    \item El desarrollo de aplicaciones qooxdoo es totalmente compatible con todas las plataformas, como Windows, 
	  todos los sistemas Unix (Linux), Mac OS X.
    \item Cuenta con muchas aplicaciones de muestra y ejemplos.
   \end{enumerate}
   
  \item Node.js\footnote{http://nodejs.org/}: Es un entorno de programación basado en el lenguaje de 
    programación Javascript, con I/O de datos y una arquitectura orientada a eventos. Fue creado con el 
    enfoque de ser útil en la creación de programas de red altamente escalables, como por ejemplo, servidores 
    web. Las primeras encarnaciones de JavaScript vivían en los browsers, es decir en el frontend. Sin embargo, 
    lo anterior es solo un contexto, pues JavaScript es un lenguaje "completo"; es decir, se puede  usar en muchos 
    contextos y alcanzar con éste, todo lo que se puede alcanzar con cualquier otro lenguaje "completo".
    Por ello Node.js realmente es sólo otro contexto: permite correr código JavaScript en el backend, fuera del 
    browser. Para ejecutar el código JavaScript que se pretende correr en el backend, debe ser interpretado y 
    ejecutado. Node.js se encarga de esta tarea haciendo uso de la Maquina Virtual V8 de Google; que por lo demás 
    es el mismo entorno de ejecución para JavaScript que Google Chrome utiliza. Además, Node.js viene con muchos 
    módulos útiles \footnote{Usando Node Package Module o NPM por sus siglas en inglés.}, de manera que no hay 
    que escribir todo de cero.

 \item V8 Engine \footnote{http://code.google.com/p/v8/}: Es un motor de JS desarrollado por Google. La 
 ejecución de programas JS se realiza compilando el código, aumentando el desempeño respecto a Java ejecutado en 
 lenguaje  interpretado Bytecode. Algunas de sus características son:
 \begin{enumerate}
  \item Está escrito en C++ y es usado en Google Chrome.
  \item Está integrado en el navegador de internet del sistema operativo Android, al
	menos desde su versión Froyo.+
  \item Corre en Windows (desde la versión XP), Mac OS X 10.5 (Leopard) y Linux en procesadores 
	IA-32 y ARM.
  \item V8 puede funcionar de manera individual (standalone) o incorporada a cualquier aplicación 
	C++.
 \end{enumerate}

 \item MongoDB \footnote{http://www.mongodb.org/}: MongoDB es un sistema de base de datos
  multiplataforma orientado a documentos, de esquema libre. Al estar escrito en C++ le confiere cierta 
  cercanía a los recursos de hardware de la máquina, de modo que es bastante rápido a la hora de 
  ejecutar sus tareas. Al ser NoSQL, hay que olvidarse de las tablas y las relaciones entre ellas.
  En MongoDB, cada registro o conjunto de datos se denomina documento. Los documentos se pueden 
  agrupar en colecciones, las cuales se  podría decir que son el equivalente a las tablas en una base 
  de datos relacional (sólo que las colecciones pueden almacenar documentos con muy diferentes formatos, 
  en lugar de estar sometidos a un esquema fijo). Se pueden crear índices para algunos atributos de los 
  documentos, de modo que MongoDB mantendrá una estructura interna eficiente para el acceso a la información 
  por los contenidos de estos atributos. [13] Se abandona el enfoque relacional por bases de datos mas 
  orientadas a objetos y de esta manera es como se procesa la información.
 
 \item Kendo \footnote{http://www.kendoui.com/}: Bajo el lema “El arte del desarrollo web” Kendo UI 
 ofrece un completo abanico de posibilidades, siendo un Framework para la creación dinámica de mo-dernas 
 interfaces se vale de las virtudes de HTML5, CSS3 y jQuery para generar potentes elementos perfectamente 
 compatibles con los navegadores más modernos como también para los dispositivos móviles más utilizados 
 en la actualidad [15]. La compatibilidad de Kendo UI es uno de sus puntos fuertes, ya sea con modernos 
 navegadores o sistemas operativos móviles:
 \begin{enumerate}
  \item Internet Explorer 7+
  \item Firefox 3+
  \item Safari 4+
  \item Chrome
  \item Opera 10+
  \item Android 2.0+
  \item iOS 3.0+
  \item BlackBerry OS 6.0+
  \item webOS 2.2+
 \end{enumerate}
 
\item Django:

\item Ruby on Rails (RoR):
\end{itemize}

 
\subsection{Evolución}

\subsubsection{Características}
Actualmente se está viviendo otra revo-lución, términos como web semántica y web 3.0 o computación 
ubicua con web 4.0 son cada vez más comunes.

Utilizar números para marcar generaciones sucesivas de la Web parece una buena idea cuando se 
comprueba el éxito que tuvo la denominación 2.0. ¿Cuáles serían los rasgos de esta futura Web? Aquí 
se entra en un terreno difícil, puesto que no se trata de algo existente en laactualidad, sino de una 
especulación acerca de cómo se va encaminado la Web ahora y en el futuro cercano. Una forma de solucionar el 
problema es lo que hacen algunos analistas y que consiste en identificar Web 3.0 con Web Semántica. Otros 
analistas los ven de forma separada, donde esta nueva web tiene las siguientes características:

\begin{itemize}
 \item Computación en la nube y Bases de datos no relacionales
 \item Agentes de usuario (como en la Web Semántica)
 \item Anchura de banda
 \item Mayor acceso a internet
\end{itemize}

Si bien los dos últimos puntos son de carácter técnico, sin duda están teniendo repercusiones sociales. 
A mayor ancho de banda se facilita la ejecución de aplicaciones multimedia, mientras que un mayor acceso 
a internet no implica sólo que hay mayor cantidad de conexiones, sino que es posible conectarse desde toda 
clase de aparatos electrónicos, como celulares, tablets e incluso vehículos. Esto a su vez incentiva la 
creación e investigación de nuevas tecnologías a la hora de desarrollar aplicaciones web, ya sea para estandarizar
aspectos entre dispositivos, plataformas, sistemas operativos; o bien para personalizar cada aplicación con el 
fin de sacarle el máximo provecho en un dispositivo en particular.\\

De todos modos y en definitiva, de eso trata la Web 3.0, de páginas capaces de comunicarse con otras páginas 
mediante procesamiento de lenguaje natural y, es justo aquí cuando cobra sentido el nexo entre la Web Semántica 
y la Web 3.0. Ésta es la principal interpretación que se hace de éste término. 

\subsubsection{Tecnologías de desarrollo}

Algunas de las tecnologías de reciente aparición (y no tan recientes), de carácter libre y que se están aplicando en el 
área del desarrollo web, son:

\begin{itemize}
 \item Web Semantíca: A fines de la década de 1990, comenzó a idearse un nuevo cambio en la Web. Era un cambio a 
  la vez más complejo y más profundo que el que ha representado la Web 2.0. Se trataba del proyecto de la Web
  Semántica. A grandes rasgos, el objetivo fundacional de la Web Semántica consistió en desarrollar una serie de 
  tecnologías que permitieran a las computadoras, a través del uso de agentes de usuarios parecidos a los 
  navegadores actuales, no solo “entender” el contenido de las páginas web, sino además efectuar razonamientos 
  sobre el mismo. La idea era conseguir que el enorme potencial de conocimiento encerrado en documentos como 
  las páginas web pudiera ser interpretado por las computadoras de una forma parecida a como lo haría 
  un ser humano.[14]\\
  
 \item Computación Ubicua: Corresponde al acceso a gran cantidad de información y a su procesamiento de 
 forma independiente a  la ubicación de los usuarios. Esto implica la existencia de una gran cantidad de 
 elementos de computación disponibles en un determinado  entorno físico y constituidos en redes. Los elementos 
 están empotrados o embebidos en enseres, mobiliario y electrodomésticos comunes y  comunicados en red [16]. 
 Se suele asociar a términos como Computación Pervasiva e Inteligencia Ambiental

\end{itemize}
\newpage