\section{Objetivos}
%REVISARLOS UNA VEZ ESTÉ LISTO EL DOCUMNTO... COMO PAPER DE AVANCE SERÁ NECESARIO PONERLOS?
%CONSIDERANDO QUE EL OBJETIVO ES INTERESAR AL LECTOR EN LA NECESIDAD DE INVESTIGAR
Dentro del contexto de que existen varias tecnologías de carácter abierto que han ido apareciendo
de forma reciente y que se están aplicando en el área del Desarrollo Web; y siguiendo la evolución natural
de las tecnologías y procesos de desarrollo de software que se han ido mencionando en los puntos anteriores,
los primeros objetivos propuestos para este tema de investigación son:

\begin{enumerate}
 \item Investigar tecnologías existentes y emergentes para el desarrollo de aplicaciones web.
 \begin{enumerate}
   \item  Revisar evolución histórica de las tecnologías asociadas a desarrollo de aplicaciones Web.
   \item  Realizar un levantamiento del estado del arte.
 \end{enumerate}
 \item Investigar y evaluar cómo las tecnologías recientes pueden ayudar a desarrollar mejores aplicaciones Web y  mejorar los procesos de desarrollo de software.
 \begin{enumerate}
   \item Definir criterios de clasificación general y selección de las tecnologías específicas a investigar
   \item Aplicar los criterios anteriores para seleccionar un conjunto de tecnologías a investigar en mayor profundidad.
   \item Evaluar en más detalle las tecnologías seleccionadas.
 \end{enumerate}
 \item Definir una aplicación de prueba y desarrollar un prototipo aplicando las tecnologías seleccionadas que permita entender, integrar y evaluar estas tecnologías. Eventualmente comparar con la aplicación de tecnologías más tradicionales.
 \begin{enumerate}
   \item Diseñar y desarrollar el prototipo aplicando diferentes tecnologías.
   \item Evaluar cada uno de los casos de aplicación
 \end{enumerate}
 \item Hacer una evaluación global y obtener conclusiones.
\end{enumerate}

\subsection{Caso de aplicación}
Para concretizar la investigación, se buscará una situación real donde se pueda aplicar el objetivo 2, 
de no encontrarse un caso real de aplicación, se construirá uno hipotético.

%explayar la siguiente idea:
%se va a buscar un caso real donde poder aplicar un protipo de integracion de nuevas tecnologías ( y prubas
%sobre los datos del caso, ejemplo MTI), de no encontrarse uno, se utilizará un caso ficticio!!!
